只能在中國神通廣大的支付寶

Logo
即時新聞
時事策展
AV游清源
林行止導賞
專欄
博客

搜尋
社評
852 Channel
文化
昔日文章
網站地圖
贊助我們
讀者投稿
最新文章
林鄭自認無私人生活 「如果睇少啲電視，去少啲街，我可以諗多啲橋，或者做吓嘢，咁咪幾好」

全民教育局HKEd4All
－教育路
教育是以民為本，我們一群有心的老師創立「全民教育局」，以專業論教育，全民參與，集思廣益，為制定教育政策出一分力。

真國教：只能在大陸神通廣大的支付寶｜全民教育局HKEd4All

2017-12-25 16:00
字體： A A A
某香港作家11月中發表了一篇關於支付寶的專欄文章，大意是不理解支付寶必須充值才能用，不明白為什麼有人會覺得支付寶先進。該文在香港沒引起注意，但在內地可是掀起了一點波瀾。

支付寶在內地的確是個用途廣泛，由個人之間轉帳訂酒店船票機票，以至公共事業繳費處理稅務都能使用的電子支付系統，當然要完成這種單一系統跨平台支付，也不無代價。簡單來說，支付寶在內地的運作模式是以手機號與身份證綁定，再利用身份証與銀行卡的綁定，間接將手機與個人銀行戶口綁定的三重認證。從去年起內地手機號已實施實名制（需以身份證申請註冊手機號），支付寶這第三支付平台通過手機號/銀行戶口/身份證號碼的相互綁定，作為個人信用系統而存在。這種認證方式，完全違反了香港現行的《個人資料（私隱）條例》以及金融規管。這種差異，使支付寶在香港只能以預先充值的方式進行交易。的確有香港用戶會為能使用支付寶而開設內地銀行的戶口，但比例上不高。

另外值得一提的是支付寶的出現，填補了中國大陸信用系統的缺口。內地的持有信用卡的個人佔人口總比例相當低，支付寶提供的個人貸款「花唄」，某程度上也成為信用卡的代替品。電子支付在內地盛行的另一個原因是假鈔問題。內地從櫃員機出提出的鈔票中也不能完全保證沒有假鈔，這在香港的確是很難想像的。

制約支付寶在香港發展的另一根本原因是中國大陸的政策。中國人民銀行2015年12月發布《非銀行支付機構網絡支付業務管理辦法》，要求自2016年7月1日起，對個人網絡支付帳戶全面實行實名制，淘寶網於同年4月26日發布公告，表示港澳台等地用戶需於北京時間5月20日零點之前將支付寶帳戶內餘額用完，或完成綁定大陸銀行卡，否則將可能在淘寶系統升級的過程中，面臨支付寶餘額被凍結或消失的風險。這舉措曾經引起絕大多數沒有內地銀行戶口的港澳台用戶嘩然，然而在實施期限將屆時支付寶又取消相關的規定。近兩年中國大陸對支付寶和微信支付等網絡支付系統實行愈來愈嚴格的管制，包括規定使用微信支付進行每筆達5,000元人民幣的交易，系統需將相關資料上報內地銀監。而這種管制的目的是控制跨境資金流動，主要是控制資金經電子支付從中國大陸流出。

然而對大多數的內地社交網絡用戶而言，兩地對私隱和金融系統的規則的差距並不重要。內地社交媒體一直也有「香港移動支付落後」的說法，那篇專欄文章在微博傳播後，「支付宝能绑的信用卡那么多，便利功能那么多，你们港灿没智商还能跳起来？」這種對那作家以至香港人愚昧無知的嘲笑一轉千里，各微博微信營銷號（以吸引流量進行廣告營銷帳號）紛紛加入恥笑香港井底之蛙的行列。

支付寶類似系統不能在內地以外落地生根的原因也其實很簡單：系統涉及的私隱和金融資料所帶來的跨平台風險。然而隔閡是雙向的，那位以「能用信用卡，何需支付寶」的「上等人」專欄作者，明顯完全不了解支付寶在內地市場的優勢以及支付寶在香港成為四不像的原因。兩地之中自以為是的人，通過對另一面的片面了解與誇大，互相鄙視嘲弄對罵，似乎是一個不能避免的走向。

（撰文：講呢啲；全民教育局特約文章）

簡單來說，支付寶在內地的運作模式是以手機號與身份證綁定，再利用身份証與銀行卡的綁定，間接將手機與個人銀行戶口綁定的三重認證。從去年起內地手機號已實施實名制（需以身份證申請註冊手機號），支付寶這第三支付平台通過手機號/銀行戶口/身份證號碼的相互綁定，作為個人信用系統而存在。這種認證方式，完全違反了香港現行的《個人資料（私隱）條例》以及金融規管。這種差異，使支付寶在香港只能以預先充值的方式進行交易。

重點

咁即係支那寶喺香港根本唔洗搞

信用卡去到外國都可以用
拎你個雞付寶去外國又俾唔俾到錢呀

支那狗會駁你, 話係日本秋葉原約10間舖可以用到

即係有得搞呀戇鳩 70/2=20 = 乜都有得搞

你講緊乜呀？
吓吓要預先充值喺香港點做得起呀？

明明得支那狗用 成日打飛機話攻佔全球市場

人民一旦墮入“社會信用”黑名單買不到機票房子且有冤無處訴

哈爾濱民眾新年夜賞煙花照 圖：路透 Stringer
過去20年來，資深的新聞從業員劉虎（譯音）一直都利用微博，指控高幹腐敗，揭露他們的罪行，此舉也招致劉虎處身中國的言論審查邊緣。

據加拿大環球郵報報道，劉虎果然在2013年年底被當局以“捏造和散播謠言”罪名起訴。法庭判他必須在其微博上公開認錯，否則就要付款相當於115美元在一個合資格的網站公布法庭的判決文件。當時劉虎的微博有74萬個粉絲，他拒絕道歉，只願意付款。但後來劉虎說，法官將費用從115美元提升到2900美元。

報道指，劉虎企圖尋求司法討回公道，但卻在2017年初發現，他的生活已經遭到劇變：在沒有任何事先的通知下，他已墮入中國用來監控人民並無孔不入的“社會信用”系統的黑名單。有些人更形容此乃小說《1984》中的老大哥的發明，新時代的“思想警察”。

報道指，對劉虎而言，這意味當他試圖買機票時，訂票系統拒絕他買票，聲稱他不符資格。其他的不便包括不能買房子置業或申請銀行貸款或不能坐火車的頭等。

劉虎說：“沒有任何檔案，沒有警察逮捕令，沒有任何官方的通知，他們就這樣切斷我過去有權所享用的一切。最令人不寒而慄的就是你根本束手無策，你不能向任何人投訴，你就是這樣的無助。”

中國的社會信用系統，概念始於1990年代中期，全國14億人口每一個人都被評分，但不像西方社會以一個人的財務信用為評級標準，中國制度的標準屬於全覆蓋，不光是人民的財務信用。還可以懲罰不聽話的人民。

報道指出，這可說是當今世上除了中國之外，沒有任何一個政府以如此的野心，試圖將現代科技用於人民的行為監控，中國此舉是新型極權主義的典範。它可以將一個人完全“數字化”，例如他的購物習慣、朋友圈、犯罪記錄、政治立場，然後以國家的標準來評斷這個人是否可以信賴。

報道說，劉虎本來不知道自己的處境，後來有朋友叫他上中國最高人民法院的網站，在所謂的“需要管制的不誠實人民名單”中，劉虎找到自己的名字，至於理由，網上說“這個人拒絕承擔判決書要求履行的權責，儘管他有能力如此做”。

報道指出，這張名單到了2017年夏季，已經增加到749萬人。中國當局計畫在3年內全國實施這個系統，聲稱國家將會變得更誠實和可以信賴。

環球郵報在審閱了名單上數十個個案之後發現，有一個女子只不過是個小女孩已經列入黑名單，另外有個男人因為偷了幾包香煙名列榜上，足可顯示這個剛剛成形的系統現在已經是傾向寧枉莫縱。劉虎的個案顯示，這個社會信用系統是如何的用來堵塞異見分子的嘴巴。

報道引述北京律師朱曉丁說：“我很難說是否是劉虎的直話直說使他深陷麻煩，但我們必須承認，劉的個案並非罕見。很多人像他一樣，都很可能遭遇到同樣的苦惱。而且由於缺乏一個上訴的機制，這些人根本難以尋求他們所需的援助，使得他們無助，他們的社會關係，以及他們的物質生活，已經被破壞了。”

報道指出，有些城市更改變了電話的鈴聲，一旦黑名單上的人打出電話，另一端的接聽者會聽到特別的鈴聲，知道來電者是黑名單上的人。

法國《國際廣播電台》
香港特約記者
甄樹基．報道